\documentclass{exam-zh}
\usepackage{edu-explanation}

\examsetup{
  question/show-answer = true,
  fillin/show-answer = true,
  solution/show-solution = show-stay,
}

\begin{document}

\eduSectionTitle{SSA 不保证唯一：作高后检查垂足两侧}


\begin{eduSolutionBox}{锐角 SSA 的解数：先比较高、对边和另一已知边}
  \begingroup
  \setlength{\parskip}{2.5mm}
\textbf{先认条件：}已知两边及其中一边的对角，叫作 SSA。已知角不夹在两条已知边之间，所以三角形不一定唯一。\par
\textbf{统一作高：}若已知锐角 $A$、对边 $a=BC$、另一边 $c=AB$，从非已知角顶点 $B$ 向 $AC$ 所在直线作 $BH\perp AC$，则 $h=BH=c\sin A$。\par
\renewcommand{\arraystretch}{1.45}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{大小关系} & \textbf{解的个数} & \textbf{点的位置} \\
\hline
$a<h$ & $0$ & 定长边够不到角的另一边 \\
$a=h$ & $1$ & 恰好落在垂足，得到直角三角形 \\
$h<a<c$ & $2$ & 垂足两侧各有一个合法点 \\
$a\ge c$ & $1$ & 近点分支退化或落到反向延长线上
\end{tabular}
\end{center}
\par
\textbf{表格条件：}上表要求 $A$ 为锐角，且 $a$ 是 $A$ 的对边、$c$ 是另一条已知边。换字母时先重新认清这三个量。\par
  \endgroup
\end{eduSolutionBox}




\begin{eduProblemBlock}[例题]
\noindent
\begin{minipage}[t]{\dimexpr\linewidth-70mm-6mm\relax}
\vspace{0pt}
在 $\triangle ABC$ 中，已知 $\angle A=30^\circ$，$AB=8$，$BC=5$。
不预设点 $C$ 的位置唯一，求所有可能的 $AC$，并说明为什么会出现两个三角形。

\end{minipage}\hfill
\begin{diagramcoltikz}{70mm}{点 $C$ 既要在 $30^\circ$ 射线上，又要满足到 $B$ 的距离为 $5$；先判断这样的位置是否唯一。}
\input{\detokenize{build/diagram/jobs/explanation-ssa-prompt/rendered/prompt.fragment.tex}}
\end{diagramcoltikz}
\end{eduProblemBlock}





\begin{eduAuxItem}{思路导航}
识别 SSA，不先假定图形唯一$\;\to\;$从非已知角顶点 $B$ 作高$\;\to\;$先比较大小，确认有两个解$\;\to\;$在第二个直角三角形中求 $HC$$\;\to\;$近点分支：垂足在线段 $AC$ 的延长线上$\;\to\;$远点分支：垂足在线段 $AC$ 内$\;\to\;$检查两个候选三角形\end{eduAuxItem}




\begin{eduSubQuestionItem}{例题}
求所有可能的 $AC$，并说明两个三角形对应的点序。\end{eduSubQuestionItem}

\begin{eduDualExplain}
  \begin{eduExplainLeft}
    \eduColumnTitle{\eduIconBulb}{小贴士}
        \eduSideHint{为什么从 $B$ 作高}{$B$ 不是已知角顶点；由 $AB$ 和 $\angle A$ 可直接求出高 $BH$ 与投影 $AH$。}
        \eduSideHint{为什么先比较 $4,5,8$}{$4<5$ 表示定长 $BC$ 能跨过垂足两侧；$5<8$ 保证靠近 $A$ 的候选点仍留在射线上。}
        \eduSideHint{两解从哪里来}{两解不是代数中的符号游戏，而是 $C_1,C_2$ 位于 $H$ 两侧的两个真实位置。}
        \eduSideMistake{垂足在线段外仍可能合法}{在近点分支中，$H$ 位于 $AC_1$ 的延长线上；原三角形仍然存在，不能因此删解。}
  \end{eduExplainLeft}

  \begin{eduExplainRight}
    \eduColumnTitle{\eduIconBook}{解答}
      \eduExplainStep{1}{识别 SSA，不先假定图形唯一}{已知 $AB,BC$ 及 $BC$ 的对角 $\angle A$；$\angle A$ 不是两条已知边的夹角，因此属于 SSA。}
      \eduExplainStep{2}{从非已知角顶点 $B$ 作高}{向 $AC$ 所在直线作 $BH\perp AC$ 于 $H$。在 $\operatorname{Rt}\triangle ABH$ 中，$BH=8\sin30^\circ=4$，$AH=8\cos30^\circ=4\sqrt3$。}
      \begin{center}
        \begin{diagramcoltikz}{70mm}{两个候选点位于垂足 $H$ 两侧，点序分别给出线段差与线段和。}
        \input{\detokenize{build/diagram/jobs/explanation-ssa-altitude/rendered/solution.fragment.tex}}
        \end{diagramcoltikz}
      \end{center}
      \eduExplainStep{3}{先比较大小，确认有两个解}{因为 $BH=4<BC=5<AB=8$，即 $h<a<c$，所以点 $C$ 在垂足 $H$ 两侧各有一个合法位置。}
      \eduExplainStep{4}{在第二个直角三角形中求 $HC$}{在 $\operatorname{Rt}\triangle BCH$ 中，由勾股定理得 $HC=\sqrt{BC^2-BH^2}=\sqrt{5^2-4^2}=3$。}
      \eduExplainStep{5}{近点分支：垂足在线段 $AC$ 的延长线上}{当点序为 $A-C_1-H$ 时，$AC_1=AH-C_1H=4\sqrt3-3$。}
      \eduExplainStep{6}{远点分支：垂足在线段 $AC$ 内}{当点序为 $A-H-C_2$ 时，$AC_2=AH+HC_2=4\sqrt3+3$。}
      \eduExplainStep{7}{检查两个候选三角形}{两个 $AC$ 均为正，且分别满足三角形不等式；故两种点序都对应合法三角形。}
    \vspace{1mm}
    {\color{edu-blue}\bfseries\small 结论}\par\vspace{1mm}
    \begin{eduBulletList}
      \item $\boxed{AC=4\sqrt3-3\quad\text{或}\quad AC=4\sqrt3+3}$，共有两个三角形。    \end{eduBulletList}
  \end{eduExplainRight}
\end{eduDualExplain}




\begin{eduMistakeBox}
\eduSubTitle{易错提醒：不要把 SSA 当成唯一条件}写出 $AC=AH\pm HC$ 还不够，必须说明两个符号各对应什么点序，并检查候选点是否仍在角的射线上。
只有在锐角 SSA 中满足 $h<a<c$ 时才有两解；不能见到 SSA 就固定写两个答案。
\end{eduMistakeBox}




\begin{eduSummaryBlock}{\eduIconPin}{SSA 做题顺序}
\begin{eduBulletList}
  \item \textbf{认：}已知角是不是两条已知边的夹角；若不是，先警惕 SSA 不唯一。  \item \textbf{作：}从非已知角顶点向已知角的另一边所在直线作高。  \item \textbf{比：}算 $h=c\sin A$，比较 $h,a,c$，先判 $0/1/2$ 解。  \item \textbf{拆：}分别解两个 $\operatorname{Rt}\triangle$，再按点序作线段和差。  \item \textbf{查：}检查正值、射线位置、点序和三角形不等式。\end{eduBulletList}
\end{eduSummaryBlock}




\end{document}
